\section{Problème des couleurs}

Le problème des couleurs est un problème nécessitant d'être résolu pour l'amélioration de l'accessibilité des sites web pour des personnes mal voyantes. Pour qu'un site web soit accessible au sens des WCAG (Web Content Accessibility Guidelines), il est nécessaire que le texte de la page possède les caractéristiques suivantes :
\begin{itemize}
  \item la différence de brillance entre les couleurs d'avant et d'arrière plan doit être suffisante
  \item la différence de tonalité entre les couleurs d'avant et d'arrière plan doit être suffisante
  \item le contraste entre les couleurs d'avant et d'arrière plan doit être suffisante
\end{itemize}

Une façon simple de résoudre ce problème consiste à considérer les couples de couleurs blanc sur noir ou noir sur blanc.
Ce choix est en pratique non adapté car les couleurs portent souvent de l'information et les supprimer bêtement ne fait que réduire ou brouiller le message transmis par une page web.

Ainsi, on cherche plutôt à modifier les couleurs de manière à satisfaire les contraintes ci-dessus tout en maintenant le plus possible les couleurs originelles de la page.

On note $c^I_i$ les $n$ couleurs initiales et $c^F_i$ les couleurs modifiées. $\mathcal{E}$ est l'ensemble des numéros couples de couleurs (avant/arrière plan).
Nous considérons ici une version simplifiée du problème consistant à trouver les meilleures couleurs $c^{F,*}=\{c^{F,*}_1,\ldots,C^{F,*}_n\}$ minimisant $g(c^{F})$ c'est-à-dire $c^{F,*}=\arg\min_{c^F}g(c^F)$
 telles que
\begin{equation}
g(c^F)=0.8\frac{S_\text{Br}(c^F)+S_\text{T}(c^F)+S_\text{Cr}(c^F)}{3}+0.2*S_\text{E}(c^F)\;.
\end{equation}

$S_\text{Br}(c^F)$, $S_\text{T}(c^F)$ et $S_\text{Cr}(c^F)$ mesurent respectivement sur une échelle progressive entre $[0:1]$ le nombre de couple de couleurs (et l'écart au seuil) ne respectant pas les seuils minimaux de brillance ($\eta_{\text{Br}}=125$), de tonalité ($\eta_{\text{T}}=500$) et de contraste ($\eta_{\text{Cr}}=7$). Ils sont définis par :
\begin{eqnarray}
S_\text{Br}(c^F) &=& \frac{1}{|\mathcal{E}|}\sum_{(x,y)\in\mathcal{E}}\max\left(0,\frac{\eta_{\text{Br}}-\Delta\text{Br}(c_x^F,c_y^F)}{\eta_{\text{Br}}}\right)\\
S_\text{T}(c^F) &=& \frac{1}{|\mathcal{E}|}\sum_{(x,y)\in\mathcal{E}}\max\left(0,\frac{\eta_{\text{T}}-\Delta\text{T}(c_x^F,c_y^F)}{\eta_{\text{T}}}\right)\\
S_\text{Cr}(c^F) &=& \frac{1}{|\mathcal{E}|}\sum_{(x,y)\in\mathcal{E}}\max\left(0,\frac{\eta_{\text{Cr}}-\Delta\text{Cr}(c_x^F,c_y^F)}{\eta_{\text{Cr}}-1}\right)\\
S_{\text{E}}(c^F) &=& \frac{1}{|\mathcal{E}|}\sum_{(x,y)\in\mathcal{E}}\frac{\Delta\text{E}(c_x^I,c_x^F)+\Delta\text{E}(c_y^I,c_y^F)}{2}
\end{eqnarray}


Soit $x$ une couleur, on note $x=(x^r,x^g,x^b)\in [0:255]^3$ les composantes de la couleur dans l'espace de couleurs sRGB et $x=(x^L,x^a,x^b)\in\mathbb{R}^3$ les composantes de la couleur dans l'espace CIE L*a*b*.

Les mesures de différence de brillance ($\Delta\text{Br}$), de différence de tonalité ($\Delta\text{T}$), de contraste ($\Delta\text{Cr}$) et de couleurs ($\Delta\text{E}$) sont données par\footnote{Par concision, les formules de changement d'espace colorimétrique ne sont pas données ici mais pourront être examinées dans la classe \texttt{ColorUtil}.} :
\begin{eqnarray}
\text{Br}(x)&=&0.299*x^r+0.587*x^g+0.114*x^b\\
\Delta\text{Br}(x,y)&=&\left|\text{Br}(x)-\text{Br}(y)\right|\in[0:255]\\
\Delta\text{T}(x,y)&=&|x^r-y^r|+|x^g-y^g|+|x^b-y^g|\in[0:765]\\
\text{L}(x)&=&0.2126*h(x^r)+0.7152*h(x^g)+0.0722*h(x^b)\\
h(y)&=&\begin{cases}
\frac{y/255}{12.92}&\text{si }y/255 \leq 0.03928\\
\left(\frac{y/255+0.055}{1.055}\right)^{2.4}&\text{sinon}
\end{cases}\\
\Delta\text{Cr}(x,y)&=&\frac{\max(L(x),L(y))+0.05}{\min(L(x),L(y))+0.05}\in[1:21]\\
\Delta_{\text{E}}(m,n)&=&\frac{\sqrt{(m^{L}-n^{L})^2+(m^{a}-n^{a})^2+(m^{b}-n^{b})^2}}{100\sqrt{3}}
\end{eqnarray}


Pour évaluer les méthodes, nous utiliserons des instances ayant de 3 à 26 couleurs
stockées dans le répertoire \texttt{src/main/resources/instances}. Le premier numéro
correspond au nombre de couleurs du problème.




